<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>院試 on Murmuring</title>
    <link>https://ichennn.github.io/categories/%E9%99%A2%E8%A9%A6/</link>
    <description>Recent content in 院試 on Murmuring</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 28 Mar 2017 21:24:04 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ichennn.github.io/categories/%E9%99%A2%E8%A9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>跨領域的不安與小確幸——京大情報學研究科 院試合格心得（下）</title>
      <link>https://ichennn.github.io/blog/2017/03/%E8%B7%A8%E9%A0%98%E5%9F%9F%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%AE%89%E8%88%87%E5%B0%8F%E7%A2%BA%E5%B9%B8%E4%BA%AC%E5%A4%A7%E6%83%85%E5%A0%B1%E5%AD%B8%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%A7%91-%E9%99%A2%E8%A9%A6%E5%90%88%E6%A0%BC%E5%BF%83%E5%BE%97%E4%B8%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 21:24:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ichennn.github.io/blog/2017/03/%E8%B7%A8%E9%A0%98%E5%9F%9F%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%AE%89%E8%88%87%E5%B0%8F%E7%A2%BA%E5%B9%B8%E4%BA%AC%E5%A4%A7%E6%83%85%E5%A0%B1%E5%AD%B8%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%A7%91-%E9%99%A2%E8%A9%A6%E5%90%88%E6%A0%BC%E5%BF%83%E5%BE%97%E4%B8%8B/</guid>
      <description>科系選擇＆跨領域——文系？理系？ 在進入念書考試心得之前，想先記錄一下關於選擇科系的眉角（？
跨領域當然有其難度，不過也許是最近這幾年的流行（？，打破文理分界的科系越來越多，有時候跨領域專長還有種潮潮的感覺（欸
以日本大學院來說，就我觀察到的大概呈現兩種趨勢：
**傳統、古老、較封閉的：**這種研究科通常底下有相對應的學部，每年新入生幾乎都是學部直升，不太容易跨考（無論是換學校或是換領域都是） **主打創新、標榜多元：**通常主打多元專業背景、文理融合、創新價值，較高機率出現在新成立不久的研究科或是底下沒有直接對應的學部，通常有一定比例的外國人 這兩種並沒有孰優孰劣，前者的好處應該是研究容易上軌道、深度也夠（畢竟學＋碩都6年了），後者就是給跨領域或對於自身專業另有想法的人一個選擇，可以迸出燦爛的火花（？也說不定。
目前觀察到比較明顯的例子大概是東大情報理工 v.s. 東大情報學環，有興趣可以研究一下他們的差異。
無論文科理科，通常到了大學院都要有一定的研究底子，以及語言能力（不然讀文本應該會被電爆），因此有些教授會要求先當一年研究生。
而強調文理不問的大學院，通常只要求基本學科達到一定水平，反而比較注重想法與溝通力之類的（≒英文），梳理到這裡似乎可以理解為何教授沒有要求我當一年研究生，我也能這麼傻傻愣愣地就跨過門檻進去了。
可是我實在很怕進得去出不來啊
報考京都大學——入學考試 情報學研究科AO入試 AO入試類似於台灣的推甄申請，主要以審查資料、小論文、面試等等手段來評斷合格與否。京大情報學研究科當中，只有社會情報專攻有AO入試，可能也與這個專攻標榜融合不同專業背景有關。
報名期間在四月，若合格則是十月入學。我當初看到不用考試，就一整個懶病逃避病發作，覺得這完全就是給我申請用的簡直天賜良機（當然後來發現完全不是這麼回事）
要求繳交的資料有：志望說明書、成績單、推薦信兩封、英文成績、願書等
強烈建議把募集要項一個字一個字看清楚看仔細，**「および」「または」**傻傻分不清楚的苦主在此。為了彌補眼殘我還多寄了一趟DHL結果還落榜，豈是一個慘字了得QQ
過程沒有太多可以分享的，因為我根本沒被面試到，就直接掰掰了。放榜當天還是有點難過的，雖然不是太意外，但一想到我還差得好遠好遠，隔天還要打起精神參加畢業典禮，就覺得人生好難（躺
曾經聽過「日本AO入試是要招收『異才』」這樣的說法，我想，社會情報AO期望收到的學生應該也是在這個領域中已經有傑出的成果或嘗試，甚至是從別的領域試圖與情報學做結合。
看重個性與潛力這種說法應該只適用學部吧ＸＤ大學院如果沒有相當的研究成果，應該是很難說服教授只憑幾張紙就把你收進門的。
猛然發現我在申請資料裡看起來應該就是個廢才吧ry
情報學研究科一般入試 等畢業典禮過了、大學最後一次期末也結束了，回到宿舍，翻開過去問，才真的有種要走入戰場的感覺。
因為並非本科系出身，也已經火燒眉毛了（此時距離考試倒數40天），於是我決定先從研究考古題開始。就像高中的閱讀測驗，老師總是教先看題目再看文章，過了這麼多年我才發現這招真的好用ＸＤ
所謂的研究考古題，並不是單純多寫幾次，而是觀察出題的範圍、方向與趨勢。
筆試總共分為三部份：情報學基礎、專門科目、一般論述
而成績則分為四部分：情報學基礎100點、專門科目200點、一般論述100點、英語200點、口頭試驗100
之前在網路上找到一篇日本考生的心得，分析因為學科部分都是以前上課的內容，因此得點不會差距太大，一般論述是個人本事，也無法短時間加強——因此社會情報的決勝點在英文成績。
這段話對我的鼓舞很大，因為廢才我什麼都沒有，就剛好有一張分數很高的多益（社會情報接受多益、托福、雅思任一種成績，如果不是英文超強或剛好需要考托福雅思，考多益絕對是CP值最高的選項，省錢省力省時間）
因此我的40日讀書目標是：
情報學基礎一定要唸到滾瓜爛熟不能失分 專門科目挑2~3個大主題細讀就好，力求不要落後學部考生太多 打點好面試的服裝＆背好自我介紹ＸＤ ＃情報學基礎 募集要項上有指定書目，其實就是大一計算機概論會用的那本：
J. Glenn Brookshear. Computer Science: An Overview. Addison-Wesley
不需要看日文版，因為考試可以寫英文啊ＸＤ而且很多專有名詞翻成片假名之後搞得像是在唸片假名讀本（？
這本我花了一整個學期把他唸好念熟，搭配台大開放式課程的影片服用，進度約是一週一單元。在學期中這麼做其實就等於多修了一門課，有時候難免想偷懶，但很慶幸當初有堅持下來。
形式是5題選3，出題的範圍是一整本。
一定會有一大題名詞解釋，有背有分；另一方面也可以幫助自己更了解基本概念 比較常出現的有operating system、algorithms、computation theory這三個單元 ＃專門科目 專門科目試卷非常厚一疊，17題選3，共有五種不同領域，根據第一志望的研究室來選擇題目。
計算機題組5題的組成每年其實大同小異：
Database 1題。主要是SQL、relational algebra、relational calculas、indexing、transaction management HCI 1題。主要是usability evaluation 的幾種方法及優缺點 Information Retrieval 1~2題。範圍很大，較難，從基本的precision/recall rate到B tree到recommendation system都有 AI 0~1題。decision tree、bayesian network等主題 情報教育 0~1題。應該是學部的一門課，主要是e-learning的概念和方法。 因為時間太少了，我決定只以資料庫跟HCI為主力目標，其他大概念一下，有考到算我撿到（欸</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跨領域的不安與小確幸——京大情報學研究科 院試合格心得（上）</title>
      <link>https://ichennn.github.io/blog/2017/03/%E8%B7%A8%E9%A0%98%E5%9F%9F%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%AE%89%E8%88%87%E5%B0%8F%E7%A2%BA%E5%B9%B8%E4%BA%AC%E5%A4%A7%E6%83%85%E5%A0%B1%E5%AD%B8%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%A7%91-%E9%99%A2%E8%A9%A6%E5%90%88%E6%A0%BC%E5%BF%83%E5%BE%97%E4%B8%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 01:22:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ichennn.github.io/blog/2017/03/%E8%B7%A8%E9%A0%98%E5%9F%9F%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%AE%89%E8%88%87%E5%B0%8F%E7%A2%BA%E5%B9%B8%E4%BA%AC%E5%A4%A7%E6%83%85%E5%A0%B1%E5%AD%B8%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%A7%91-%E9%99%A2%E8%A9%A6%E5%90%88%E6%A0%BC%E5%BF%83%E5%BE%97%E4%B8%8A/</guid>
      <description>寫在前面——跨領域 轉換領域聽起來是一件稀鬆平常的事，但做起來總是不輕鬆的。
除了心底時常會冒出質疑自己的聲音外，也更容易感到孤立無援，畢竟走的是一條與身邊的人截然不同的路，很多事情都只能強壓下不安去面對，最多就是事後能在聊天過程中一笑帶過而已。
大學唸的是某個純到不行的文院科系，大三的時候雙主修經濟，原本的規劃是研究所就轉念經濟，好歹也算是本科系的。但是，果然人算不如天算，最後決定報考的卻是京都大學情報學研究科社會情報專攻ＸＤ
情報是什麼啊？很多不太懂日文的朋友會這麼問道。情報呢，就是中文的資訊啊（笑
因此這是一篇跨得很大、從南極跨到北極（？的心得。（而且很多廢話
時程總覽與我的大轉彎時期 大轉彎時期聽起來好像什麼歷史事件一樣ＸＤ
基本上決定要轉考情報學領域是很晚的事情，認真開始唸書當然又是更晚的事情，大概跟地球的歷史當中人類出現的時間點差不多吧 囧
我的留學時程大致上長這樣，其中有很多跟學校、報名不相關的東西，正確來說比較像是心路歷程：
可以發現，其實我大部分的時間都在迷惘跟耍廢啊orz
我算是個習慣於及早開始規劃事情的人，因此在確定要考日本大學院之後，一路從雙主修的課程安排、研究計畫撰寫、找教授、筆試內容⋯⋯都想過一輪了，但是呢，還是老話一句，計畫趕不上變化啊～
大轉彎的結果就是最後半年搞得像趕場一樣處處驚險orz
報考京都大學——準備階段 雖然我在時程總覽當中有寫到筑波大學，但那其實算是我的備案，再者，考慮到報名費神貴的問題，最後決定還是全力準備京都大學就好。
AAO 京都大學的AAO是個相當奇妙的系統，美其名是由學校做統一接洽窗口，可是又只有中港台的留學生才需要跑這個流程。（聽說是因為之前中國留學生有學經歷不實的問題才導致這個系統的出現）
很多人會感到很困惑，到底應該先AAO？先聯絡教授？雖然網頁上寫說過了AAO再聯絡教授，可是教授又不知道我是誰這樣也能過？那如果一直沒消息難道我要傻傻的等？萬一被拒絕真的不能申請第二次嗎⋯⋯？
我到現在也不知道標準答案orz 大概是因人而異吧（毫無參考價值
我自己當初是照著官方流程，也就是先AAO後找教授，可能情報學研究科的老師都習慣光速回信（？，我送出申請大概兩小時就通過了（驚嚇）但是我興高采烈地寄信給教授之後，教授又光速回信說：
「抱歉哦，我要退休了」
⋯⋯蛤？經過肉身測試，教授很有可能不知道這系統到底是幹嘛的ＸＤ
但反正也通過了，我就寄信找了另一位領域接近的教授，後來也順利進入這位教授的研究室惹 ヽ(●´∀`●)ﾉ
不過後來有聽說，應該要先跟教授聯絡比較好，有的教授可能會因為不知道你哪位就放置play或是拒絕。現在想想，我真的運氣不錯ＸＤ
另外有個真實性不明的不負責任小道消息，AAO會提供好幾種選項（拒絕的狀況）給教授，包括退休、收滿、研究方向無法指導等等，還有一個翻成白話是我覺得這學生不好，叫他不要再來申請了。所以如果不幸被一位教授拒絕，其實還是有可能再次提出申請的，除非⋯⋯（乾 好傷人
聯絡教授 寄了信給我未來的指導教授，信裡附上了SOP跟個人簡歷，還有大學時代修過課的一位老師替我寫的推薦信（就是給AAO的那些東西而已）。沒寫研究計劃，因為⋯⋯不會寫orz
跨領域的弱勢此時就顯現出來了，我真的不會寫⋯⋯連亂掰都沒有頭緒的那種不會。一方面是我對這個領域的研究、論文該是什麼模式不太熟悉，另一方面就是我僅有的淺薄知識也不足以支撐我掰出一篇研究計畫。
所以我就想，與其硬著頭皮寫一篇讓人搖頭的研究計畫，不如乾脆別寫。
事實證明這是對的，因為教授根本沒問這個。（不是說這個不重要哦，原因後述）
skype其實很快就結束了，教授滿親切的，談話也沒有我原先想的那麼嚴肅可怕，問了一些基本（？題：
不是相關科系的你，對這個領域了解多少？有拿過去問寫寫看嗎？ 來日本留學有經濟壓力嗎？ 除了京大還有申請別的學校嗎？ 結論其實也很簡單，就是考上了就收，努力唸書啊～
腦子稍微冷卻一點之後，有如大夢初醒。這幾天準備的擬答命中率是0，不禁開始檢討我的思維發生了什麼事，為什麼我以為老師在意的他似乎一點也不在意？
只能說，我似乎還沒進入狀況，簡單來說**我以為應該著重在我的賣點，殊不知重點在於該如何彌補我的缺點**。
比起一些冠冕堂皇的溢美之詞，我覺得教授對於實際面的問題更有興趣就是了。畢竟真的入學後，很多事不能光靠嘴砲解決。當然如果背景與能力非常足夠，教授就會對你的動機跟研究主題很有興趣了（應該吧xd）
於是我就連滾帶爬（？的衝出門去寄EMS了。
索取過去問 索取考古題的方法各研究科的網站都會寫，有些有電子檔有些則要寄信去拿。從台灣寄EMS的話，大約3天會到，內附回郵信封跟郵票就可以了。當初有點苦惱到底該怎麼放，提供一下我的作法:
（由外到內）EMS信封 ← A4信封(上面用紅筆寫過去問請求之類的，依網頁規定) ← 回郵信封、郵票¥900 日本郵票可在牯嶺街上的郵幣社買到，旁邊就是南海郵局，兩個願望一次滿足～ 另外EMS是看重量計價，所以如果要索取的資料很多很重的話可能要多附一點郵票。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
