<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>東京生活 on Murmuring</title>
    <link>https://ichennn.github.io/categories/%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 東京生活 on Murmuring</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 21 Jun 2024 19:28:23 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://ichennn.github.io/categories/%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>轉職與轉換環境的一些雜談</title>
      <link>https://ichennn.github.io/blog/2024/06/%E8%BD%89%E8%81%B7%E8%88%87%E8%BD%89%E6%8F%9B%E7%92%B0%E5%A2%83%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E9%9B%9C%E8%AB%87/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2024 19:28:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ichennn.github.io/blog/2024/06/%E8%BD%89%E8%81%B7%E8%88%87%E8%BD%89%E6%8F%9B%E7%92%B0%E5%A2%83%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E9%9B%9C%E8%AB%87/</guid>
      <description>前奏 轉職這個事，說來奇妙，在新卒入社的時候，就時不時地圍繞在我的身邊。並非是自己馬上就想轉職，反而是當時的自己覺得公司環境很好，工作內容有趣，完全是一個やる気満々的狀態。同時卻時常聽到看到身邊的人、或公司的前輩來來去去。「某某前輩下個月要離職了，今天開始消化有休。」「某某去了某企業，據說薪水漲了不少。」大概是這種時有耳聞的程度。
那時候覺得「轉職」這件事離自己很遠，明明才剛進公司，還有好多事情不懂，好多人不認識，好多知識要學習，離開這個環境去到另一個全新的地方對當時的我來說完全是個認知以外的事情，既無法理解其中的動力，也無法共感這個話題中的矛盾心境。雖然當時對於公司及工作本身是相對滿意的，但其實也知道自己不會一輩子待在Ｆ社，轉職的那一天遲早會到來，就像是一個還沒被解鎖的遊戲關卡，裡面充滿了未知，而我就像是個低維度的生物無法窺探高維度的世界的一切。
當時問過同一個team的Yさん：「有想過要轉職嗎？」得到的答案是：「這裡還有我想做的事情，所以沒有想過要轉職。」不太確定是不是真心話，但對當時的我來說是一個非常鏗鏘有力的回答。
後來，時間飛逝，我也從新人成了老屁股，是組內除了Yさん以外年資最久的人了。年資帶來的紅利其實不少，除了溝通時少了很多「對前輩說話」的顧慮及緊張（老子我就是前輩哈哈哈），很多看似難解複雜的事情，懂得一些歷史因素後也大概知道該從什麼角度去看，該去哪裡找資料，或至少知道該問誰才能得到答案。工作能夠全遠端，大概兩三個月進一次公司，年休一年20天（加上彈性工時，其實很多時候看個醫生去個銀行這種幾小時就能解決的事情也根本不需要請年休），說真的，滿爽的ＸＤ
再後來，公司的一些組織變革（直白來說就是要被合併了），漸漸地在工作上帶來一些推力，但並沒有讓我不舒服到覺得立刻要換工作的程度，挺多就是抱怨一下，最終也會慢慢習慣。不過壓垮駱駝的也不總是最後一根稻草，除了有一些不太習慣也不太喜歡的工作內容外，還有就是對於自己職涯的焦慮，以及對於薪水的日漸不滿。
說到職涯的焦慮，這也是我不曾預料的，畢竟當年新卒的時候心心念念的就是找個舒服躺平的佛心企業，出人頭地啥的完全不在考慮範圍。我確實進了這麼一家公司，同時也幸運的能有給力的同事，工作上又更幸運能夠接觸到許多有競爭力的技術，雖然對於自己的職涯發展還是有點朦朧，但也不至於要絞盡腦汁殺出一條血路那種艱辛，總之事後回想起來真的萬分感謝能夠跌跌撞撞走上Cloud engineer這條路，雖然要學的東西著實不少ＸＤ扯遠了，總之在這麼一個還算良好的環境裡打滾了幾年，漸漸的知道Cloud這個領域水有多深，而自己會的接觸過的有多淺薄，一間公司能給的又多麽有限（並不是說公司不好，畢竟公司有自己的商業目標，也有資源的極限，不可能什麼技術都用一下，動不動就砍掉重練嘗試另一個酷東西），於是萌生了想去看看外面的世界的想法。
再來是薪水，薪水其實在這次的轉職當中扮演了非常重要的角色，畢竟說到底，打工人還是靠薪水生活啊（笑。當時的薪水，說高不高說低也不低，大概是我認知中的平均多一點點的感覺吧。除了廢物社畜一些日常玩樂花銷，每年還能小資的旅行幾趟，以及支撐微奢侈的興趣們例如滑雪及攝影。聽起來很不錯了吧？！是的，我也說了平均之上，然而幾年下來觀察研究公司的薪資結構，也清楚地認知到這或許是我在這間公司的天花板了。這個天花板由於這幾年的基本給調漲以及為了因應合併而新增的各項補助而來的稍晚，然而這些五花八門的安慰劑畢竟有失效的一天，我在發現往後幾年大幅調漲基本給的機會渺茫，而住宅補助又將到盡頭的時候對薪資的焦慮正式爆發。雪上加霜的是公司正在進行働き改革，嚴格控制了大家的加班時數，也直接導致無法在加班費上操作每月收入。眼看今年就要成為往後幾年之中年薪最高的一年時，公司正式發佈了合併的消息。
所有的天時地利人和都湊齊了。決定了，我今年一定要轉職。
載浮載沉 決定了要轉職，下一步就是準備履歷，思考目標，擬定時程了。這次轉職其實在日程上有幾個想實現的願望，首先是希望能避開雪季（笑），再來是希望on board之前能夠有一段時間休息。這是我第一次轉職，其實自己心裡也沒底究竟對公司而言on board前願意給多長時間的休息，當然我知道每間公司每個人的狀況不同，但私心希望能夠是1~2個月。
為什麼這麼在意這個gap呢？想去旅行或是能夠有一段時間回國陪家人當然是其一，不過更重要的是希望能藉著一段完全空白的時間調適好自己的心理狀態吧。在Ｆ社的最後兩年左右開始，莫名其妙地開始很厭倦上班，明明做的事情還算喜歡，職場環境也並不高壓，相反的大家都非常友善好相處，沒什麼利益衝突，但時常還是會情緒莫名的非常低落，完全提不起勁做任何事，只能在火燒眉毛時勉為其難強迫自己去處理那些急迫的事，其餘的事情在情緒上來時是一點也沒辦法去思考。不是很確定是否受到兩年前家裏變故的影響，又或者是長期在家工作顯現出來的副作用，但這個狀況以一個月2~3次，每次1~2天這種頻繁到嚇人的頻率在發作。
我從小到大自認是個很會處理自己情緒的人，但面對這不知從何而來的倦怠，我也只能每次望著窗外，想著不然今天就請半天假出去走走吧！有效嘛？有的，一出去玩心情就好了，但一想到要上班，心情又抑鬱了起來。聽起來很荒唐，我也知道，但我卻只能眼睜睜看自己時好時壞，縱使有再多有休也經不起這樣無謂的消耗。
絞盡腦汁我也沒參透讓我如此憂鬱的真正的元兇，但隱隱覺得換個環境應該會有很大的幫助。唉，其實前面說了這麼多冠冕堂皇的理由，說不定這就是壓垮駱駝的最後一根稻草。
為了讓自己早日從這樣有點病態的心理狀態中解脫，一段不屬於任何公司的，完全空白的時間就顯得對我非常重要了。
也因為這個狀況，我甚至非常認真的思考了是否應該轉換職位，轉換行業，甚至是轉換工作的型態。但思來想去，也想不出個所以然，最後還是決定試著走原來的老路，別白費了過去幾年的經驗，同時爭取多一點時間好好休養生息就好。抱著這樣半吊子的心情，戰戰兢兢的開始了轉職的旅程。
目標 一開始，把聽過的轉職網站都登錄了個遍，在如雪片般飛來的獵頭訊息中挑了幾位面談，也大量閱讀了各種公司的ＪＤ。
這時候對我而言屬於收集資訊的時期，還沒準備真的去面試。那時候想著的是，看ＪＤ和看房子一樣，一回生二回熟，看著看著就會知道什麼樣的機會是適合自己的，雖然前期可能會因為時機未到而錯失一些看似還不錯的選項，但當在對的時間遇上對的機會時，就可以毫不猶豫地把握，講求一個快狠準（我每個時期的房子都是這樣租到的ＸＤ對我自己而言都是毫不妥協的滿分物件）
這個道理放在轉職上，事後回想其實也是某種程度適用，唯一不同的是房子只要在預算內，不太會有「我喜歡但我沒資格租」這種事，但找工作有（苦笑）
幾次面談後，漸漸梳理出了這次轉職的軸心：
工作內容必須和現職有延續性與關聯性 一個原因是為了之後的職涯發展，另一個就是希望能夠藉此拿到senior的pay 年薪漲幅20% ワークライフバランス和福利厚生不比Ｆ社差 能在宅是一大重點，但比起フールリモート更希望是ハイブリッド 彈性上班、年休天數等等 不追求頂尖或認知度高，不侷限業界，但希望是大公司 退一萬步來說至少不能是小型新創（純粹覺得自己的性格不適合） 焦慮 延續現職工作內容毫無疑問是最保險的選擇，同時也是達成年薪漲幅目標的最簡單途徑。不過在和無數獵頭談過，以及閱讀過無數ＪＤ之後，深深覺得自己的不足，心裡知道ＪＤ充其量只是參考指標，很多時候勇敢嘗試以及天時地利人和比較重要，但閱讀著那些自己似懂非懂的要求，心裡非常慌張，連自己都說服不了自己很好，又怎麼能讓別人相信我能夠勝任呢。在一間公司裡待久了，能夠接觸到的東西就那些，真的要樣樣都會，要不自己自發向上搞一些side project來玩，要不就是常常在市場上流動，哪邊有得學去哪邊。至此第一次感受到太過安逸的缺點，真的時不時就會陷入自我懷疑當中。後來也買了各式各樣的書來讀，希望能夠稍微補齊一些缺失的知識，但是隨著轉職如火如荼的展開，效果也是一言難盡（苦笑。
再來是關於薪資漲幅的掙扎，這邊其實並不能單純只討論薪資，還得連面試的title、工作內容、公司狀態種種複雜的面向來討論。總而言之，我的薪資期望是前職＋20%，然而我的年資只有5年，也都待在同一間公司（日商），是一個說senior可能有點勉強的狀態（也是因為我太躺平我承認啦&amp;hellip;&amp;hellip;並不是說一定幾年才能當senior，不過5年確實是一個比較尷尬的分界點），但若找junior的缺薪資可能又無法達標。另一個選項則是挑那些原本薪資水準就高的公司，這樣即使是不那麼資深的位置，薪資可能還是能夠讓我滿意（問題就是這樣的公司大家都想去吧哈哈&amp;hellip;..某種意義上並不比找senior缺容易）。
雖然知道可能不會太簡單，但在諮詢了各式各樣的獵頭與朋友前輩後覺得機率並非渺茫，因此決定還是維持原本的薪資目標，畢竟我自認不是一個喜歡常常跳槽的人，既然久久一次，那必須不能妥協，將難度設定的高一點，勢必要完成一個沒有遺憾的好的轉職。
也因為做了這個決定，當與獵頭面談時，我總是會說我的目標薪資是多少，然後問他有什麼看法，或是問他覺得漲幅多少是合理的。畢竟在整個轉職過程中，獵頭是求職者的夥伴，只有幫求職者找到高薪的好工作，才能雙贏。如果連獵頭都無法贊同我的目標的話，那這艘船還沒出航就已經沉了一半了&amp;hellip;&amp;hellip;
最後選定了兩個獵頭合作，一位是專注於日文的職缺（來自JAC，在bizreach主動聯絡），另一位則是專注於外資企業或是能夠講英文的職缺（來自Hays，在LindkedIn主動聯絡）。事後回想，這真的是一個不錯的決定，體驗了兩種不同風格的support，推薦的職位雖然也有部份重疊，但確實讓我看到了更多的可能性。
面試流水帳與一點反思 面試的細節可能就不寫了，大概有70%是關於上一份工作的內容進行討論，另外30%則是關於自己，包含語言能力、應募的動機、未來的期望、還有一些個人基本資訊。
需不需要準備呢？個人的意見是不那麼需要——不需要像新卒一樣彷彿在準備上台演講（偽裝自己？），因為對於中途來說，面試是雙向的，比起為了拿到offer而去迎合公司，展現真正的自己（包括人格與專業能力）更能確保offer的品質。若我心儀一家公司，而公司也因為我展現出來的形象而選擇了我，那就是最圓滿的結局了。不過一些基本的題目，也應該整理一下思緒，寫下來多練習幾次，看是否有更好更專業的表達方式。力求在真實呈現自己的能力與經歷的同時，能夠很有條理地給面試官留下很專業很有自信的印象。
從開始丟履歷到拿到offer大概是一個半月左右，其實比預計的快，我自己也是嚇一跳，真的是運氣很好。
整體時間軸：
日期 2023/07 取得CKA 2023/10 取得AWS Certified Solutions Architect - Associate certificate 2023/07~2024/01 登錄各種轉職網站、與各種獵頭面談、大量閱讀ＪＤ、訂定目標、準備履歷、整理前職的工作成果 2024年明け~2024/01/19 約兩週時間決定繼續合作的獵頭並與之詳細面談，也開始篩選要投履歷的公司 2024/01/22~2024/02/16 面試。總共應募8社，面試6社，拿到2社內定 2024/02/19-2024/03/22 提離職、交接 2024/03/22 最終出社，開始消化有休 2024/03/31 正式離職日 2024/04/15 入社日 總共應募了8社，其中6社通過書類審查。沒通過的2社有個共通點，都是職缺開放很久，好幾個月都沒撤下來的那種，有一種可能性是這樣的公司其實並不急著要招人補這個缺，而是放長線釣大魚（？，真的出現他們心目中100%完美的人選才要面試，因此書類的通過率極低。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>只想速戰速決der就活雜感</title>
      <link>https://ichennn.github.io/blog/2019/04/%E5%8F%AA%E6%83%B3%E9%80%9F%E6%88%B0%E9%80%9F%E6%B1%BAder%E5%B0%B1%E6%B4%BB%E9%9B%9C%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 22:04:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ichennn.github.io/blog/2019/04/%E5%8F%AA%E6%83%B3%E9%80%9F%E6%88%B0%E9%80%9F%E6%B1%BAder%E5%B0%B1%E6%B4%BB%E9%9B%9C%E6%84%9F/</guid>
      <description>將近一年沒有更新了，不知不覺來到日本已經邁入第三年了，今年四月也順利成為社畜的一員（然後日文還是哩哩落落ＱＱ）。
這篇主要是想記錄一下就活的過程，距離找到工作結束就活已經好～長一段時間了，只能憑記憶寫個大概惹（就活中太厭世根本沒心情記，就活脫出後太愉快就忙著耍廢了（欸
基本資料 112
京大情報學研究科（19卒）
N1（約2012年考的，低空飛過ＸＤ）
TOEIC金色
大學時沒交換，畢業後沒念語言學校或別科
時間軸 因為知道就活就是一場體力戰跟心理戰，先崩潰的人就輸了，所以當初就決定要速戰速決。說實在到四月初開學的時候，已經有點焦慮了，想著再下去可能就要病急亂投醫，還好這時候就拿到想要的內定了ＸＤ
2017.08　夏インターンシップ
2018.01　就活開始（企業研究、投ES）
2018.02-03　冬インターンシップ
2018.02-04　投ES、各種面試～
2018.04　拿到內定 結束就活
整體狀況 目標業界＆職種：IT エンジニア
応募数：11
面接辞退：2
内定：4
就活過程與所思所想 過程實在不是三言兩語可以總結的東西，所以就想到什麼寫什麼了（欸
實用就活網站 リクナビ、マイナビ：公司數量多，範圍大，応募方便。缺點是有點像海底撈針，然後會用海量的廣告信轟炸你囧
Wantedly ：大部分是ベンチャー企業，有點像部落格，有心的公司會po一些讓求職者更了解他們的文章（公司內部的活動、參加的技術集會、產品介紹、員工訪談之類）
サポーターズ：專門針對エンジニア職的網站，幾乎都是ITベンチャー（偶爾也會有規模比較大的公司）。辦很多說明會，選考會，參加的話可以拿到現金補助（這一點很推！！）
就活会議：登錄就可以看到公司評價、歷年ES，和別人回報的面試狀況（面試官幾個人？氣氛如何？問什麼？多久拿到結果之類的）
Vorker：評價網站。資訊量大，公司齊全，決定要投之前都應該來查一查
以上幾個是我在就活中比較常用的，其他還有One career（外資企業多）、針對留學生的（global leader、job博等等）、offer box（逆求人）&amp;hellip;&amp;hellip;等。不過我個人覺得留學生不是一塊好招牌，所以也沒怎麼用過。
主軸與目標 首先想先說一下我的就活主軸跟對工作的期望，畢竟公司跟化妝品一樣，我的蜜糖可能是你的毒藥ＸＤ所謂好的就活，其實就是找到一家你喜歡而且合適的公司罷了，薪水、知名度、地點這些客觀項目在每個人心中的排序我相信都是不一樣的。
首先，我希望公司有自己的產品或服務，雖然ptt上大家都說日本IT很廢，但我相信有自己的產品在開發維護的公司能夠學到的東西還是多一些。再來，我是個很注重生活平衡的人，加班不要太誇張對我來說還滿重要的，甚至願意犧牲一些薪水來換。然後&amp;hellip;沒了ＸＤ
基本上有興趣的公司如果有辦インターン（即使只有一天）或是交流活動（說明會以外的）我都會盡量參加，畢竟只有這種場合才能真正感受到這家公司的氛圍，也才有機會跟員工聊聊（可以趁機問薪水跟加班之類的ＸＤ）
因為個人喜好，我的目標一開始就放在規模不大的公司。大約300~1000左右人的公司，不侷限在ベンチャー，但大部分還是比較年輕的公司。
エントリーシート 剛開始要寫エントリーシート的時候，就是呈現一個坐在電腦前，然後兩小時過後只寫了兩行（還很爛）的慘況。不只因為日文不好，內容跟結構也不知道怎麼下手，一開始硬擠出的幾篇有拿給日本人改，結果當然是被砍掉重練（哭
後來決定使出練英文作文的絕招——模仿別人，然後去頭去尾改關鍵字（？
ES其實問來問去就是那幾題，首先要讀過大量的ES，觀察日本人怎麼組織段落，把可能有用的句子字詞記下來。接著把自己想表達的東西在腦中稍微組織一下，一邊參考筆記一邊寫，就會突然跟開竅了一樣，下筆有如神（好啦，沒那麼誇張
上面講的可能有點籠統，什麼叫「可能有用的句子」呢？舉幾個當初有抄下來的當成例子：
「〜ビジョンに感銘を受けたことです。」
「〜であれば、〜事ができるだけではなく、仕事としてのやりがいを感じる事ができます。」
「他企業より徹底した〜の実行を目指していらっしゃる貴社の〜に惹かれ、志望しました。」
類似模板，只要填入關鍵字，就可以搖身一變成為自己的東西。當然這是我自己覺得好用的方法，不一定適用每個人～
面試 說實話，我其實沒怎麼準備面試（爆 對這種真的很苦手啊～
總結幾個小要點（？：
入退室禮儀：事先先練習一下整個面試的流程，從敲門到最後出去關門為止。面試內容不是自己可以控制的，但至少這些細節盡力做到不失禮。若要說面試官會不會因為你應對得宜而加分，我覺得不會ＸＤ畢竟做得到的人很多。但若是冒冒失失，表現得太超乎常理（？）（太惹人注目），搞不好會被扣分～只能說不用做到100分，但至少不能0分啊 講話內容要有主軸：這好像應該放在上一節講ＸＤ基本上エントリーシート越無瑕，面試越輕鬆～主軸這種東西因人而異，但至少讓面試官覺得你是個有思想的人，不是隨波逐流不知道自己到底在追求什麼的人就行。 記得要笑，然後不要說謊：好像廢話，哈哈哈 .
.
＿＿＿
好的，這是一篇虎頭蛇尾的紀錄（反省
之後有機會的話再寫寫社畜生活的紀錄好了～
（雖然每天回家都只想耍廢，其他事情どうでもいい（欸</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
